%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Dimensões de cada página
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\hoffset}{0pt}
\setlength{\voffset}{0pt}
\setlength{\marginparsep}{0pt}
\setlength{\marginparwidth}{0pt}
\setlength{\evensidemargin}{0pt}
\setlength{\oddsidemargin}{0pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\textwidth}{\paperwidth}
\addtolength{\textwidth}{-2in}
\setlength{\textheight}{\paperheight}
\addtolength{\textheight}{-2in}
\addtolength{\textheight}{-\footskip}
\addtolength{\textheight}{-\headheight}
\addtolength{\textheight}{-\headsep}
% DESCOMENTEI HOJE JULHO/2009
%\parskip.5\baselineskip % Retirar isto? Vai reduzir tamanho.

% DESCOMENTEI HOJE JULHO/2009
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tipo de Fonte do Texto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\itdefault}{sl}
\renewcommand{\sc}{\fontfamily{cmr}\fontshape{sc}\selectfont}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Formato dos Teoremas, lemas, exemplos, observacoes, etc.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Ele está nesse diretório
\usepackage{shadethm}
\newshadetheorem{teorema}{TEOREMA}[chapter]
\newshadetheorem{teoremastar}[teorema]{$\star$ TEOREMA}
\newshadetheorem{proposicao}[teorema]{PROPOSIÇÃO}
\newshadetheorem{lema}[teorema]{LEMA}
\newshadetheorem{definicao}[teorema]{DEFINIÇÃO}
\newshadetheorem{corolario}[teorema]{COROLÁRIO}
\newtheorem{exemplo}{Exemplo}[chapter]

%\newshadetheorem{TEOREMA}{TEOREMA}[chapter]
%\newshadetheorem{TEOREMASTAR}[TEOREMA]{$\star$ TEOREMA}
%\newshadetheorem{PROPOSICAO}[TEOREMA]{PROPOSIÇÃO}
%\newshadetheorem{LEMA}[TEOREMA]{LEMA}
%\newshadetheorem{DEFINICAO}[TEOREMA]{DEFINIÇÃO}
%\newshadetheorem{COROLARIO}[TEOREMA]{COROLÁRIO}
%\newtheorem{EXEMPLO}{Exemplo}[chapter]

\newtheorem{obs}{Observação}[chapter]



%\newenvironment{teorema}{\begin{TEOREMA}\hspace{-1ex}{\bf .}}{\end{TEOREMA}}
%\newenvironment{teoremastar}{\begin{TEOREMASTAR}\hspace{-1ex}{\bf .}}{\end{TEOREMASTAR}}
%\newenvironment{definicao}{\begin{DEFINICAO}\hspace{-1ex}{\bf .}}{\end{DEFINICAO}}
%\newenvironment{proposicao}{\begin{PROPOSICAO}\hspace{-1ex}{\bf .}}{\end{PROPOSICAO}}
%\newenvironment{lema}{\begin{LEMA}\hspace{-1ex}{\bf .}}{\end{LEMA}}
%\newenvironment{corolario}{\begin{COROLARIO}\hspace{-1ex}{\bf .}}{\end{COROLARIO}}
%\newenvironment{exemplo}{\begin{EXEMPLO}\hspace{-1ex}{\bf .}}{\end{EXEMPLO}}
%\newenvironment{principio}{\begin{PRINCIPIO}\hspace{-1ex}{\bf .}}{\end{PRINCIPIO}}
\usepackage{fancybox}
\newenvironment{observacao}%
   {
   \vspace{0.5em} 

   \begin{Sbox}
    \begin{minipage}{0.97\textwidth}
    \begin{obs} }%
    %\textbf{Observação.}}%
   {
    \end{obs} 
    \end{minipage} \end{Sbox}
    %\hspace*{\fill}
    \noindent
    \shadowbox{\TheSbox}

    %\hspace*{\fill}
    }

% Tentando diminuir espaço entre prova e enunciado.
% Tinha posto -1.0em mas ficou ruim!
\newenvironment{prova}{\vspace{-0.5em}\noindent\textbf{Prova:} }{
 \cqd

\smallskip

}



\newcommand{\nometeo}[1]{\textbf{(#1)}}

\newcommand{\cqd}{\phantom{.}\hfill\rule{6pt}{6pt}}

% Coloque vspace negativo para poupar espaço
% Tentei -3 mas nao reduziu tamanho do livro
\newenvironment{dem}{\vspace*{-1.5ex}

{\noindent\bf Demonstração.}}{\cqd\vspace{1.0ex}}

% Somente é utilizado no capitulo 3
%\newenvironment{ideia}{\noindent\textbf{IDEIA.}\it}{}

